《華郵》分社社長：一帶一路是債務陷阱,亦是中國帝國主義野心標誌

《華盛頓郵報》前北京分社社長、現洛杉磯分社社長潘文（John Pomfret）前日撰文，批評中國借一帶一路促進經濟合作為名，引誘各國踏進債務陷阱，而這些債務陷阱就是中國帝國主義野心的標誌。

潘文形容，一帶一路是「債務陷阱外交」，從中國的角度來看，這倡議的作用就是讓與中國合作的國家破產，好讓中國可以隨自己的意願擺佈這些國家，增加其國際影響力。

潘文舉例指，黑山因要承擔一帶一路項目的鉅額款項，導致債台高築，債務佔其國內生產總值80%以上；斯里蘭卡亦因無力償還因一帶一路工程的債務，去年將漢班托塔（Hambantota）一個港口租借給中國招商局集團，為期99年；被視為一帶一路「樣版」的巴基斯坦亦面臨要向國際貨幣組織求助的困境。此外，潘文指出，緬甸、馬來西亞、尼泊爾等國家亦已停止或縮減和中國合作的項目，他認為這些例子反映各國正在緩慢地醒覺，開始意識到接收中國資金的壞處。

另外，潘文指出中國雖然屢次強調「互相尊重主權和領土完整」的外交原則，但中國企業卻希望在巴基斯坦和馬來西亞，建設只有中國人的社區。他舉例指，華企碧桂園在馬來西亞的地產項目「森林城市」，定價遠超大馬等地人的負擔水平，質疑此項目實是為中國人而設。

潘文引述印度媒體《經濟時報》稱，中國亦想在巴基斯坦海港瓜達爾建造一個容納50萬中國人的社區，更以防範恐怖主義之名，設立一隊為數數千人的武裝部隊，並在違反巴基斯坦法律的情況下採取行動，潘文直指這是「治外法權」，讓人聯想起舊時代西方在上海、天津等地劃的租界。

潘文文末更諷刺中國與其將國家制度稱為「有中國特色的社會主義」，還不如改稱「有中國特色的帝國主義」，認為這更貼切（make more sense）。

有中國特色的帝國主義，又贏

根本係經濟帝國侵略主意

抄美國就抄美國啦⋯⋯
條橋人地做左你都照抄
當人on9?

劇本本來係好好，不過搞下搞下一帶一路將會搞到大陸跳樓都唔撚掂

只有全球大排華先可以重返秩序

中共真係老鼠屎嚟，傳出劣質文化

lm